\documentclass{article}
\input{common}

\begin{document}

\section*{Лекция 7. Системы полиномиальных уравнений}
\addcontentsline{toc}{section}{Лекция 7. Системы полиномиальных уравнений}

У~нас теперь есть система полиномиальных уравнений: $P_1 = \ldots = P_k = 0$,
притом $P_j \in \mathbb{C}[x_1, \ldots, x_k]$.

Для начала нужно понять, что вообще может играть роль степени многочлена для
системы. Подходы могут быть разные, мы рассмотрим только один из них.

Носитель многочлена $P$ от $k$ переменных $x_1, \ldots, x_k$ есть точки $A(P)
\subset \mathbb{Z}^k$. В~общем случае $P = \sum_{k \in \mathbb{Z}^k} c_k x^k$,
где $x^k = \prod x_j^{k_j}$, а~носитель это $A(P) = \left\{k \in \mathbb{Z}^k
\mid c_k \ne 0\right\}$. Положим также, что $|A(P)| < \infty$, чтобы у~нас был
многочлен, а~не ряд Лорана.

\begin{definition}
	Решением общей системы уравнений с~носителем $A$ называется функция $F =
	F_{A_1, \ldots, A_k}: \mathbb{C}^{A_1} \times \ldots \times
	{\mathbb{C}}^{A_k} \rightarrow 2^{{\mathbb{C}^\ast}^k}$.

	Для простоты, чтобы облегчить замены переменных, будем рассматривать решения
	только ненулевые.

	$F(c^1, \ldots, c^k) = \{x \in \mathbb{C}^k \mid P_{c^1}(x) = \ldots
	P_{c^k}(x) = 0\}, c^j \in \mathbb{C}^{A_j}$.
\end{definition}

\begin{definition}
	Нужно теперь как минимум определить многозначную вектор-функцию, выраженную
	в~радикалах. $g$ является таковой, если каждая её компонента является функцией,
	выраженной в~радикалах, то есть либо константа, либо корень из какой-то
	компоненты, либо сумма, произведение или композиция других выражений
	в~радикалах (частное подразумеваем как корень минус первой степени).

	Общая система с~носителями~$A_1, \ldots, A_k$ разрешима в~радикалах, если
	$\forall c_0 \in \mathbb{C}^A, |F(c_0)| < \infty\,\exists U(c_0) \subset
	\mathbb{C}^A, U(c_0)$~--- открытая по-Зарисски, такая что
	существует разрешимая в~радикалах функция $g: \mathbb{C}^{U(c_0)}$, такая,
	что $G \supset F$.
\end{definition}

\begin{remark}
	Топология Зарисского на множестве $\mathbb{F}^k$ это $\Omega = \{\mathbb{F}^k
	\setminus A \mid \exists l \in \mathbb{N}, P_1, \ldots, P_l \in
	\mathbb{F}[x_1, \ldots, x_k] \mid A = \{P_1 = \ldots = P_l = 0\}\}$.
\end{remark}

Самый общий вопрос: при каких $A$ общая система разрешима в~радикалах. Первые
мысли:
\begin{itemize}
	\item Удобно рассматривать мономиальные замены переменных на комлексном торе
		${\mathbb{C}^\ast}^k$. $x^k = u^{Mk}$, где $M \in GL_k(\mathbb{Z})$.
	\item Случаи, которые можно свести к~более простым:
		\begin{itemize}
			\item $A$ называется невырожденной, если $\forall i \rightarrow A_i \ni 0
				\in \mathbb{Z}^k$, $\left< \bigcup\limits_{j=1}^k A_j \right>_\mathbb{Z}
				= \mathbb{Z}^k$. Вырожденные сводятся к~невырожденным.

				Если $\exists i: 0 \notin A_i$. $\mathbb{C}^{A_j}$ заменяется на
				$\mathbb{C}^{A_j - \{k_0\}}$.

				Если же $\left< \bigcup\limits_{j=1}^k A_j \right>_\mathbb{Z} \ne
				\mathbb{Z}^k$, то сведение делается (почти) мономиальной заменой
				$M: M^{-1} e_j = v_j \Rightarrow M^{-1} = (v_1 \ldots v_k)$. Почти
				потому что замена может быть необратимой.
		\end{itemize}
\end{itemize}

\end{document}
