\documentclass{article}
\input{common}

\begin{document}

\section*{Лекция 3. Преоразование Фурье}
\addcontentsline{toc}{section}{Лекция 3. Преоразование Фурье}
\resetcntrs

\section{Общая конструкция преобразования Фурье}

Пусть есть топологическая группа~$G$. Определелим характер~$\gamma \in Hom(G,
S^1), S^1 = \{\lambda \in \mathbb{C} : |\lambda| = 1\})$, притом потребуем того,
что $\gamma$~--- непрерывен.

\begin{definition}
	Дуальная группа~$\hat G = \{\gamma\}$ определена поточечным умножением
	характеров.
\end{definition}

\begin{theorem}[Понтрягина о~двойственности]
Если $G$~--- абелева топологическая группа, тогда $\hat{\hat{G}} = G$.

При этом, если~$G$~--- компактна, то $\hat G$~--- дискретна. Если $G$~---
дискретна, то $\hat G$~--- компактна.
\end{theorem}

Топологические группы с~нестандартной топологией могут быть представлены как
стандратные топологии на смежных классах $G/H, H < G$.

\begin{exercise}
	Можно ли придумать нестандартную топологию на конечной группе, которая не
	встречатеся среди стандартных групповых топологий?
\end{exercise}

\begin{definition}
	Преобразование Фурье: $F: f(x) \mapsto \hat f(\gamma) = \int\limits_G
	f(x)\overline{\gamma(x)} d\mu$, где $\mu$~--- левая мера Хаара.
\end{definition}

Характеры $\mathbb{R}: \gamma_t(x) = \exp(2\pi itx), t \in \mathbb{R}$,
$\hat{\mathbb{R}} = \mathbb{R}$. Преобразование Фурье выглядит так:
$\hat f(t) = \int\limits_{-\infty}^{\infty} f(x) \exp(-2\pi itx) dx$.

Тор $\mathbb{T} = \mathbb{R} / \mathbb{Z}$, его характеры $\gamma_t = \exp(2\pi
itx), t \in \mathbb{Z}$, дуальная группа $\hat{\mathbb{T}} = \mathbb{Z}$.
Преобразование Фурье: $\hat f(j) = \int\limits_0^1 f(x) \exp(-2\pi ijx) dx$.

Соответственно $\hat{\mathbb{Z}} = \mathbb{T}$, так как достаточно задать
$\gamma(1) = \exp(2\pi i\alpha)$.

Для $\mathbb{Z}_n = \mathbb{Z} / n\mathbb{Z}$ характеры такие: $\gamma_j(x) =
\exp(2\pi i \frac{jx}{n})$, $\hat f(j) = \sum\limits_{x=0}^{n-1} f(x) \exp(-2\pi
i \frac{jx}{n})$.

\begin{exercise}
	Топология на $\mathbb{Z}_{(2)}$~--- односторонние двоичные последовательности
	со сложением. Проверить, что это компактная группа.
\end{exercise}
\begin{exercise}
	Преобразование Фурье на~$\mathbb{Z}_2^n$.
\end{exercise}

\end{document}
