\documentclass{article}
\input{common}

\begin{document}

\section{Подсчёт структур с~помощью экспоненциальных производящих функций}

Будем рассматривать функции вида $f(t) = \sum\limits_{n=0}^{\infty}
\frac{1}{n!} x_n t^n$. С~помощью них будем считать число каких-то интересных
множеств с~точностью до размера.

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		$1, 1, 1, \ldots$ & $f(t) = e^t$ & тривиальная, $P(A) = T$\\
		\hline
		$1, 0, 0, \ldots$ & $f(t) = 1$ & $P(A) = (A = \varnothing)$\\
		\hline
		$0, 1, 0, \ldots$ & $f(t) = x$ & $P(A) = (|A| = 1)$ \\
		\hline
		$0, \ldots, 0, 1, 0, \ldots$ & $f(t) = \frac{x^k}{k!}$ & $P(A)=(|A| = k)$\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

Можем складывать, если уверены в~дизъюнктности.

Умножение соответствует разбиению на два множества, каждое со своей структурой.

К~примеру две тривиальных функции: $e^t \cdot e^t = e^{2t} = \sum 2^n
\frac{t^n}{n!}$, количество подмножеств, что и~должно было получиться.

Числа Белла: $(e^t - 1)$~--- непустота, значит разбиения это $e^{e^t - 1}$.

Число перестановок: выбираем первый элемент, остальное должно иметь
упорядоченную структуру. То есть $t f(t) = f(t) - 1$ (минус один важно не
забыть, потому что нельзя выбрать один элемент из пустого множества). Итого
получаем $f(t) = \frac{1}{1-t}$.

Беспорядки: все есть сумма $\frac{1}{1-t} = f_0 + \ldots + f_n + \ldots$, где
$f_i$~--- число перестановок с~$i$ неподвижными точками. $f_k = \frac{x^k}{k!}
f_0$, так как перестановка с~$k$ неподвижными точками~--- это разбиение на $k$
точек и~беспорядок. Итого $f = \frac{e^{-t}}{1-t}$, вычет в~1 равен $e^{-1}$.

Логарифмирование. Рассмотрим $e^{L(t)} = \frac{1}{1-t}$. Перестановка
разбивается на циклы, число таких циклических упорядочиваний получается $L(t) =
-\ln(1-t) = -(-t-\frac{t^2}{2}-\frac{t^3}{3} + \ldots) = \sum\limits
\frac{t^n}{n!}(n-1)!$, как и~должно было получиться.

Производная соответствует удалению одного элемента. Например, $f'(t) = f \cdot
f = f^2$~--- удаление одного элемента из перестановки это тоже самое, что
разбиение на два множества~--- до и~после этого элемента.

\end{document}
