\documentclass{article}
\input{common}

\begin{document}

Литература:
\begin{itemize}
	\item ???
\end{itemize}

\begin{definition}
	Граф Кэли $Cayley(G, S) = (G, \{x \mapsto sx\})$, где $S \subset G$ (ориентированный граф).
\end{definition}

\begin{definition}
	Граф Шрейра $(G / H, \{xH \mapsto sxH\})$, где $S \subset G$ (ориентированный мультиграф).
\end{definition}

В~качестве простой конструкции нетривиальной группы рассмотрим так называемые автоматные группы.
Пусть $\mathbb{A}$~--- алфавит ($\{0, 1\}$). Рассматриваются конечные преобразователи на двух
состояниях $a, b$. На каждый входной символ выдается один выходной.  Мы хотим рассматривать только
обратимые преобразования, поэтому можно показать, что вершины можно разметить на два класса:
1~--- в~вершине выдается тот же символ, что и~на входе, $\eps$~--- выдается противоположный.
Естественным образом у~такого автомата есть два преобразования: преобразовать слово, начав
в~вершине $a$ или $b$. Автоматная группа образована этими самыми преобразованиями
$G = \langle A_a, A_b \rangle$.

Можно рассматривать эти преобразования как автоморфизмы двоичного дерева. Тут удобен формализм
преобразования вершины вида $\eps^k (\xi, \eta)$, где $k \in \{0, 1\}$, а~$(\xi, \eta)$~--- это
преобразования двух дочерних поддеревьев. Заметим также, что $\eps(\xi, \eta) = (\eta, \xi) \eps$.
Тогда в~примере автомата, прибавляющего единицу (adding machine): $a = \eps (a, b), b = (b, b)$,
откуда $b = Id$, а~$\langle a \rangle = \mathbb{Z}$.

Возможные автоматные группы: $\mathbb{Z}, \mathbb{Z}_2, \mathbb{Z}_2 \times \mathbb{Z}_2,
D_\infty$~--- простые примеры. Нетривиальный пример: lamplighter group.

\end{document}
